\begin{frame}
\frametitle{WP Preuves et tactiques} 

Le but du WP preuves:
\begin{itemize}
  \item établir une liste de théorèmes vus en classes préparatoires en: 
  \begin{itemize}
    \item algèbre,
    \item analyse,
    \item topologie,
    \item arithmétique.
  \end{itemize}
  \item formaliser les thèorèmes en Coq pour les prouver.
  \item proposer des tactiques évoluées d'aide aux prouveurs. 
  %des tactiques d'aide ?
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 
Quelques jolis résultats:
\begin{itemize}
  \item R est indénombrable.
  \item L'axiomatique des réels implique le principe de Markov.
  \item La limite de zeta (2) est pi²/6.
  %zeta(2) est une constante !
  \item Convergence de suites réelles et construction de limites.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
De nouvelles bibliothèques:
\begin{itemize}
  \item Arithmétique.
  \item Topologie (définition de nombreuses typeclass de base, recherche de définitions les plus générales possibles).
    %ça a changé, ce n'est pas que de la topologie
  \item suites et séries réelles et complexes.
  \item Définition du corps des complexes, résultats de base.
    %on ne parle pas de concepts.
  \item Formalisation des séries entières et développements sur les rayons de convergence.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Toute la documentation générée par coqdoc est disponible sur le site du projet. 
\item Le respect des conventions de nommage permet une utilisation facilitée.
\end{itemize}
\end{frame}
